\begin{part}{Réalisation}
\label{part:real}

\begin{chapter}{Choix des outils}

\begin{section}{Stockage}
Lorsque l'on fait le choix d'une méthode de stockage et en l'occurence d'une base de données, il faut considérer différents critères dépendants bien sûr de l'activité. En l'occurence nous avons besoin d'une base de données qui puisse mettre à jour ses données sans arrêt, des données souvent volumineuses. Il faut de plus que la consultation de la base de données – par requête bien entendu – soit simple et rapide. Le système doit de plus gérer des transactions suivant le mécanisme \emph{ACID} (Atomicité, Cohérence, Isolation et Durabilité), on ne veut pas que des données disparaissent ce qui rendrait la base incohérente.\\

Plusieurs solutions s'offrent à nous quant à des systèmes de gestion de bases de données correspondant à ces critères.

\begin{subsection}{Le modèle relationnel}
C'est le choix classique, presque évident, d'autant plus qu'aucun membre du groupe n'a vu autre chose dans son cursus.\\
Néanmoins, si nous venions à modéliser rapidement en guise d'esquisse, quelques tables, nous nous rendrions compte que le nombre de requêtes nécessitant des jointures risque d'être faramineux. Or, l'opération sous-jacente à un jointure est un produit cartésien et il n'existe pas d'opération plus coûteuse en base de données.\\
Pour illustrer ce propos voici le schéma de la table table Utilisateur :
\begin{center}

    \begin{minted}[bgcolor=bg]{cpp}
User(int +id_user, string name)
    \end{minted}
\end{center}

On va définir la table de lien entre les utilisateurs ainsi :
\begin{center}

    \begin{minted}[bgcolor=bg]{cpp}
Follows(int @id_follower, int @id_followed)
    \end{minted}
\end{center}

Dans un cas d'utilisations simple un utilisateur voudra consulter sa liste de \emph{followed}, les gens qu'il suit, par la requête suivante :
\begin{center}
$Ids \leftarrow \Pi_{(id\_followed)} ( User \bowtie_{id\_user=id\_follower} Follows )$
\end{center}

On obtient la liste des identifiants des utilisateurs suivis, pour avoir leurs noms, nul autre moyen ne s'offre à nous que de faire une autre jointure.

\begin{center}
$\Pi_{name}(User \bowtie_{user\_id=id\_followed}Ids)$
\end{center}

Un exemple aussi simple qui nécessite deux jointures ne laisse aucun espoir quant aux requêtes plus complexes, nécessaires aux utilisateurs mais aussi aux algorithmes, et montre que le modèle relationnel n'est pas le modèle adéquat dans notre cas.
\end{subsection}

\begin{subsection}{Les méthodes NoSQL}
La mode du NoSQL (Not only SQL) est relativement récente et propose une vision des données structurées différente du modèle relationel. Le NoSQL est destiné à répondre à des besoins en dehors du cadre du relationnel, exactement comme c'est le cas pour notre projet, il est donc normal de ce tourner vers ce genre de solution.\\

Quatre grand sous-genres de SGBD sont représentés dans la vision NoSQL :
\begin{description}
    \item[Clé-valeur : ]un modèle simple, une clé référence une valeur. Dans notre cas, il est difficile de déterminer comment modéliser nos données pour se conformer à ce schéma.
    \item[Orienté colonne : ]semblable au modèle relationnel à ceci près que le schéma peut varier selon les données (colonnes supplémentaires dans les tables selon le tuple), ce qui ne change en rien la problématique soulevée précédement.
    \item[Orienté document : ]c'est le modèle clé-valeur avec pour différence que la valeur est un document (XML ou JSON),  même problème de modélisation que pour la première solution.
    \item[Orienté graphe : ]basé sur la notion de noeud, de relation et de propriété, c'est exactement ce qui correcpond à nos spécifications.
\end{description}

\end{subsection}

Après quelques recherches sur les bases de graphe, nous décidons d'utiliser le système Neo4j, le plus recommandé par ailleurs.\\
Neo4J est écrit en Java et des drivers existent pour presque tous les langages de programmation ce qui nous laisse le libre choix à ce niveau. Il est 
stable, robuste et bien documenté et il respecte le protocole ACID.
\end{section}

\begin{section}{Langages de programmation}
Si l'on fait une appel d'offre pour obtenir un langage pour programmer sur le web, une masse compacte de langages rapplique aussitôt de tout horizon. Des 
\emph{Java}, des \emph{.Net}, des \emph{PHP}, des \emph{Ruby}, des \emph{Python} et d'autres qui se pressent à l'arrière. Malheureusement aucun d'entre eux 
n'est réellement fait pour l'usage du web et il faut raisonner non seulement par rapport au langages mais aussi par rapport aux frameworks web qu'il nous 
permet d'utiliser et à la documentation disponible.\\

Notre choix ne s'est pas fait après de long tests techniques très poussés, après quelques recherches nous constatons que Java, PHP et Python sont les plus 
prisés. Quant à Java, il aurait pu faire l'affaire puisque le serveur de base de données est aussi en Java, mais il est décrié pour la lenteur de sa machine 
virtuelle lorsque les charges sont lourdes. Pour PHP, sa syntaxe peu ragoutante et le fait que ce soit un langage pour bricoler suffit à nous faire passer 
notre chemin. Reste Python, langage en vogue à la syntaxe claire et aux performances jugées acceptables.\\

Comme dit plus haut, ce choix est aussi influencé par le fait que nous avons pris connaissance d'excellents frameworks Python : Flask, CherryPy, Django.
\end{section}

\begin{section}{Frameworks}

\begin{subsection}{Flask}
Il est de la famille très récente de ce que l'on appelle les microframeworks. Au lieu d'avoir un immense ensemble de fonctionnalités, le framework propose le noyau des fonctionnalités principales attendues et c'est au développeur d'étendre le modèle. L'avantage est que l'on peut utiliser plusieurs frameworks pour le même projet, chacun dans sa spécialité, au lieu d'en utiliser un grand qui n'est pas forcément le meilleur partout. Flask propose un routeur pour rediriger les requêtes \emph{http} (\emph{Werkzeug}, la partie contrôleur du modèle \emph{MVC}) et un moteur de template (\emph{Jinja2}, partie vue).\\
Notre objectif était de réaliser un prototype simple et fonctionnel de l'application, alors Flask tombait à point et paraissait la solution idéale.
\end{subsection}

\begin{subsection}{CherryPy}
Fonctionnant sur le même principe de minimalité que Flask, CherryPy propose des fonctionnalités similaires en plus d'une bonne stabilité puisque le framework à sept ans. La philosophie principale est que le framework doit permettre au programmeur de créer une application web de la même manière que n'importe quelle autre application Python. Le fait de vouloir prendre cette voie fait que l'apprentissage des concepts du framework prendra plus de temps que pour un framework classique. En ajoutant à cela une documentation\cite{cherrypy} très (trop) concise et donc peu claire, on comprend pourquoi nous n'avons pas choisi cet outil, étant donné le temps qui nous était imparti.
\end{subsection}


\begin{subsection}{Django}
La star des frameworks Python, c'est un framework incontournable qui n'est pas microscopique comme les deux autres. Il propose un routeur paramétrable par les urls, un moteur \emph{ORM} (mapping objet-relationnel) et entre beaucoup d'autre choses, un système de templates sophistiqué. C'était un choix très intéressant pour nous mais qui paradoxalement s'opposait au framework Flask dans la philosophie globale.
\end{subsection}

Finalement dans le combat opposant Flask à Django (CherryPy étant d'office éliminé), nous avons décidé d'utiliser Flask pour la première raison, c'est à dire que nous souhaitions réaliser un simple prototype. Se munir d'un gros framework comme Django nous paraissait un peu abusif, d'autant plus qu'il y à beaucoup plus de documentation à apprendre dans le court laps de temps imparti.
\end{section}

\begin{section}{Outils périphériques}
Le gros outils que nous avons utilisés étaient soutenus dans leurs tâches par un certain nombres d'autres outils, parfois par nécéssité mais aussi pour notre confort personnel. En voici la liste.

\begin{description}
\item[neo4python embedded : ]la bibliothèque de fonctions Python qui nous permet de traiter avec le serveur \emph{neo4j}. Comme celui-ci est en Java, nous passons aussi par \emph{Jpype}, qui comme son nom l'indique est un pont entre Java et Python.

\item[Git (via Bitbucket) : ]le gestionnaire de version que l'on ne présente plus, incontournable pour fournir un travail d'équipe de qualité, toujours bien synchronisé.

\item[Twitter bootstrap : ]encore un outil récent, c'est le framwork css. Inutile de recréer un rectangle au coins arrondis, ou un joli menu en colonne lorsque cela a déja été fait par des professionnels. Notre objectif en choisissant cet outil était de gagner du temps sur un travail de web designer qui n'est pas le nôtre.

\item[\LaTeX : ]pour rédiger le présent document.
\end{description}

\end{section}

\end{chapter}

\begin{chapter}{Travail effectif}
    \begin{section}{Partage des tâches}
Le partage des tâches est un moment fort dans un projet, il faut décider pour chaque membre du groupe selon ses compétences la tâche qui lui sied le mieux et dans laquelle il sera le plus efficace. Les compétences dans le groupe se différencient par la filière choisie, DECOL pour Mohamed, Marouane et Issame et AIGLE pour Abdelhamid. Même si nous suivons un tronc commun, nous pouvons utiliser les connaissances DECOL pour élaborer une base de données digne de ce nom et AIGLE pour structurer au mieux le travail et le projet.\\


Avant de partager les tâches il fallait bien évidemment définir les tâches, les voici dans un ordre quelconque :
\begin{itemize}
\item Définir la vue, via des fichiers templates html;
\item Implémenter les algorithmes décrits en partie I;
\item Créer les modèles et la logique métier;
\item Créer la base de données, établir la liste des requêtes nécessaires et les écrire;
\item Configurer le routage par les urls.
\end{itemize}~\\

Bien entendu ces quelques tâches se subdivisent elles mêmes en une multitude de sous-tâches, mais globalement toute action de développement a à voir avec l'une de ces activités.\\
La tâche de création de l'interface fut assignée à Issame, il devait créer les fichiers de template nécessaires (\emph{index.html}, \emph{user.html}, ...) qui puissent afficher les informations envoyées par le contrôleur. Ce dernier justement était sous la responsabilité de Abdelhamid qui devait donc configurer le routage et gérer les modèles (\emph{Tag}, \emph{Post} et \emph{User}). Marwane avait pour fonction de définir les requêtes à utiliser et de les écrires en utilisant l'API fournie par \emph{neo4django embedded}. Quant à Mohammed, son objectif était d'implémenter les algorithmes de la partie I, il devait donc travailler en collaboration avec Abdelhamid qui devait travailler en collaboration avec les deux autres.
    \end{section}

    \begin{section}{Problèmes rencontrés}
    \begin{subsection}{Limitation du framework Flask}
Tout avait si bien commencé, nous étions comme quatre fermiers prospères, la mine agréable et le ventre bedonant. Nous avions créé toute une structure dans laquelle chaque élément trouvait sa place (voir figure \ref{mint:struct1}) lorsque vint la désagréable nouvelle. Comme nous l'avons déjà mentionné dans la planification (sec. \ref{planing}, p.\pageref{planing}), nous avions un mois de retard. Un rapide calcul nous indique qu'il nous restait un mois exactement entre le début de la production et la fin du projet. Nous avons persisté à utiliser Flask, ce qui signifie l'apprendre et effectuer des tests\footnote{Remarque : Flask est en version 0.9, nous avons rencontrés quelques bugs aussi.}. En plus de cela il faut apprendre le langage \emph{Cypher} utilisé pour effectuer des requêtes sur une base de graphe.\\


Nous avons donc créé un tout petit noyau fonctionnel qui ne fait absolument rien d'intéressant avant de nous rendre compte que nous ne pourrions pas continuer ainsi, nous allons manquer de temps. C'est là que nous avons pris une décision importante, passer à Django. En effet, ce dernier propose un ORM (object-relational mapping), une conversion transparente entre le langage objet et la base de données relationnelle. Nous avons eu vent du fait qu'il existe un plugin OGM (object-graph mapping) pour Django et qu'il s'appelait \emph{neo4django}. Cela veut dire qu'il sera inutile d'apprendre à faire des requêtes sur la base de données puisque le plugin s'en occupe en utilisant la syntaxe python.\\


C'est un choix difficile de gestion de projet mais c'est un choix de crise. Nous avons fait l'hypothèse qu'en changeant de framework et en reprenant tout au début nous irions plus loin qu'en insistant et en voulant à tout prix utiliser Flask. D'ailleur dire que nous reprenons à zéro est un peu exagéré puisque Django utilise un moteur de template similaire à celui de Flask, nous pouvions faire une migration à peu de frais de ce côté là.
  
    \begin{figure}[H]
    \label{mint:struct1}
        \begin{center}
                \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
- mattlink
    - 'routes.py'       # Liste des adresses possibles.
    - controllers
        - 'login.py'
        - 'logout.py'
        - 'search.py'
           ...
    - models
        - 'tag.py'
        - 'post.py'
        - 'user.py'
    - static
        - js
        - css
        - img
    - templates
        - 'login.html'
        - 'user.html'
        - 'error.html'
           ...
    \end{minted} 
            \caption{La structure de la v1}
        \end{center}
    \end{figure}

    Finalement la migration s'est faite en douceur vers la structure suivante (conventions Django) :

        \begin{figure}[H]
    \label{mint:struct1}
        \begin{center}
                \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
- mattlink
    - database                  # La base Neo4J
    - mattlink                  # Package principal
        - 'urls.py'             # Les routes
        - 'settings.py'
    - network                   # Package secondaire
        - 'views.py'            # Une vue = une fonction
        - 'models.py'
        - static
            - js
            - css
            - img
        - templates
            - 'login.html'
            - 'user.html'
            - 'error.html'
            -  ...
    \end{minted} 
            \caption{La structure de la v2}
        \end{center}
    \end{figure}
    \end{subsection}


    \begin{subsection}{Le plugin neo4django}
    Comme si le problème de Flask ne suffisait pas à nous faire perdre une semaine et des poussières (1/4 du temps restant donc), la solution de remplacement engendra un problème plus grave encore. En effet, alors que le problème Flask était principalement un problème de conduite de projet (si on ne compte pas les bugs internes), mais le celui-ci est un problème technique insurmontable.\\


    Pour utiliser au mieux les algorithmes élaborés précédemment il nous fallait utiliser la notion d'étiquette sur les arêtes d'un graphe. Cette notion existe dans Neo4j sous l'appellation de « \emph{relationship properties} » où « \emph{propriétés des relations} », les relations sont nommées et existent en tant qu'entités (instances de classes Python), pas seulement comme des liens. Cette facette primordiale de l'outil est implémentée dans neo4django embedded, donc nous pouvions l'utiliser avec le Flask.\\
    Mais, aussi invraisemblable que cela puisse paraître, cette notion est inexistante dans neo4django. Nous ne pouvons donc pas étiqueter une relation, par exemple un lien entre deux tags (similarité) ne peut pas être affublé d'une propriété indiquant l'intensité de leur ressemblance mutuelle. C'est une fonctionnalité absolument nécessaire dans notre cas. Nous n'avons pas cédé à l'affolement malgré l'horreur de la situation et nous avons essayé d'envisager plusieurs solutions.
    \end{subsection}

    \begin{subsection}{Node in the middle}
    La solution logique dans ce genre de cas est de créer un noeud entre les deux noeuds liés pour jouer le rôle de la \emph{relationship} (car les noeuds ont des propriétés). De cette manière, on traduit le graphe de la figure \ref{fig:normalcase} en celui de la figure \ref{fig:coolcase}

    \begin{figure}[H] 
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]

            \Vertex[L=$n_1$, x=0, y=0] {n1} 
            \Vertex[L=$n_2$, x=5, y=0] {n2} 

            \Edge[label=4](n1)(n2)
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}
            [scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
        \end{tikzpicture}
        \caption{Le cas d'un graphe normal} \label{fig:normalcase}
    \end{figure}

     \begin{figure}[H] 
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]

            \Vertex[L=$n_1$, x=0, y=0] {n1} 
            \Vertex[L=$n_2$, x=5, y=0] {n2}
            \Vertex[L=$n_3 + \left \{ 4 \right \}$, x=2.5, y=0] {n3}

            \Edge (n1)(n3) 
            \Edge (n3)(n2)
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}
            [scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
        \end{tikzpicture}
        \caption{Le cas d'un graphe trafiqué} \label{fig:coolcase}
    \end{figure}

    Cette méthode à le gros désavantage de créer beaucoup d'indirections. Pour faire une fermeture transitive, même dans un sous graphe, il faudra parcourir beaucoup plus de noeuds que la normale. Nous ne faisons pas de fermeture dans nos algorithmes mais nous faisons des recherches en naviguant dans les noeuds autour du noeud courant à une profondeur de 2 parfois, ce qui fait parcourir 4 noeuds, soit le double.\\
    Mais ce n'est pas le pire, en effet, si l'on possède 2 noeuds ($n_1$ et $n_2$), il est impossible de savoir de façon triviale si il existe l'arête $(n_1, n_2)$. Il faut rechercher dans les liens de tous les noeuds liés à $n_1$ (resp. $n_2$) si l'on ne trouve pas $n_2$ (resp. $n_1$).


    En plus de cela, programmer de cette manière est difficile car il faut sans cesse se souvenir de la sémantique, quand est-ce qu'un noeud est une arête ? Les programmes s'obfusquent et la maintenance se complique.
    \end{subsection}
    
    \begin{subsection}{Les mains dans le cambouis}
    Une autre possibilité est de modifier directement le code de neo4django (open source), une folie. En effet nous avons quitté Flask par manque de temps pour programmer quelque chose de simple et voilà qu'il faut modifier un code très complexe. Néanmoins nous avons effectué des recherches de ce côté là, au cas où il suffirait de créer une classe \emph{RelationshipWithProperties} qui hériterait de la classe offerte par neo4django \emph{Relationship}.\\


    Nous avons posé la question sur le site d'entraide des programmeurs, \emph{stackoverflow}\ref{stackoverflow} et à notre grande surpris nous avons reçu une réponse de Matt Luongo, le développeur de neo4django. Voici d'ailleurs sa réponse : \\

\begin{chapquote}{Matt Luongo, \textit{stackoverflow.com}}
« This is still an open issue- the project's oldest, actually. There might be a way for you to pull it off by extending Relationship and BoundRelationship, but it won't be easy until I'm able to close that issue. »
\end{chapquote}

    Encore une fausse piste donc.
    
    \end{subsection}

    \begin{subsection}{Le retour aux sources}
    Une troisième idée serait de travailler avec l'API de offerte par Django lorsque nous traitons des noeuds et de passer à la bibliothèque utilisée par neo4django en interne lorsque nous travaillons sur les arêtes. C'est d'ailleurs la solution privilégié par Matt Luongo dans la suite de sa réponse : \\

    \begin{chapquote}{Matt Luongo, \textit{stackoverflow.com}}
« I know it feels like a hack, though. If you really need custom relationship properties, the shortest path might be dropping down to the REST client level. »
\end{chapquote}

    Le « \emph{Rest client} » auquel il est fait référence est cette bibliothèque utilisée par neo4django, à savoir \emph{neo4jrestclient}.\\

    L'idée en elle même n'est pas mauvaise mais en pratique, elle revient au même que la méthode précédente et ce, sans aucune élégance dans la programmation. Nous n'irons décidément pas sur cette voile là.
    \end{subsection}

    \begin{subsection}{La duplication de liens}
    L'ultime idée ayant traversé notre esprit et qui fut celle que nous avons choisi d'implémenter est la suivante. Étant donné que les étiquettes sur les arêtes sont soit des entiers soit des informations sur le sens de la relation. Étant donné aussi que dans neo4django on peut nativement savoir dans quel sens la relation est. On en déduit que la seule information à étiquetter se trouve sous forme de nombres entiers.\\
    Partant de ce constat nous avons mis en place une procédure pour, par exemple, mettre à jour l'indice de similarité entre de tags. Il suffit de créer une nouvelle arête entre ces deux tags et le tour est joué. En effet, nous avons dit plus haut que les arêtes sont des entités réelles, en créant une nouvelle relation ayant les deux tags comme attribut on crée une arête supplémentaire entre les tags. \\

    Deux désavantages évidents de cette méthode sont que la base de données sera exagérément volumineuse par rapport aux informations qu'elle contient et que pour connaître l'indice de similarité il faudra de compter le nombre d'arêtes reliant deux tags, ce qui est chronophage.\\

    Néanmoins cette approche présente un grand intérêt qui est que la mise à jour vers une version ultérieur de neo4django (lorsque les propriétés des relations seront incluses) sera facilitée. Pour cela il faut utiliser une convention simple : “les accès aux propriétés de relations se font via des accesseurs sur les noeuds ”.

    Par exemple, on va définir les méthodes suivantes dans la classe \emph{Tag} : \\

    \begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
def get_similarity_with(self, tag): ...  # Récupère l'indice de similarité.
def inc_similarity_with(self, tag): ...  # Incrémente l'indice.
def dec_similarity_with(self, tag): ...  # Décrémente l'indice.
    \end{minted}
    L'astuce sous-jacente est de mettre à jour uniquement ces méthodes et non pas les algorithmes qui les utilisent.
    \end{subsection}

    \begin{subsection}{Les autres problèmes}
    Il est évident que si les seuls problèmes rencontrés étaient ceux décrits ci-dessus, notre projet aurait été rapidement terminé. Nous avons rencontrés une multitude d'autres soucis mineurs – comme dans tout projet cela dit – dont nous mettons ici une liste non exhaustive. Voici donc un florilège de tracas et d'ennuis en tout genre.

    \begin{itemize}
    \item Utiliser des machines différentes avec des systèmes différents en espérant arriver à la même chose.
    \item Versions des outils et des langages utilisés.
    \item Compatibilité entre navigateurs pour l'affichage (résolu grâce au \emph{Twitter bootstrap}).
    \item Barrière de la langue (Python).
    \item Manque de communication dans le groupe ou mauvaise compréhension des consignes.
    \item Manque de temps pour nous réunir (y compris avec notre tuteur).
    \item L'opercule du pot de pâte à tartiner qui ne s'enlève pas complètement.
    \item et cætera
    \end{itemize}

    \end{subsection}
    \end{section}
\end{chapter}

\begin{chapter}{Résultat}
Après quelques semaines de travail acharné – deux en réalité, la troisième laissant place aux examens – nous avons un petit site fonctionnel mais qui ne respecte pas totalement le cahier des charges. Sont incluses dans ce prototype les fonctionnalités suivantes (avec les algorithmes correspondants) :
\begin{itemize}
\item Créer un compte, se connecter et se déconnecter (gestion des utilisateurs)
\item Écrire une publication contenant des tags
\item Recevoir des suggestions de tag
\item Recevoir des suggestions de contenu
\item Recevoir des suggestions d'utilisateur
\item Aimer ou ne pas aimer un contenu
\item Suivre quelqu'un
\item Effectuer une recherche (recherche de tag)
\end{itemize}~\\

Les deux fonctionnalités importantes qui ne sont pas du tout implémentées sont le partage et les commentaires, ils nous a fallu prioriser le travail pour finir à temps. En ce qui concerne les algorithmes de suggestion, il est difficile de savoir s'ils fonctionnent bien sans avoir une instance du réseau fonctionnelle. Nous voulions effectuer un test grandeur nature en transformant un ordinateur en serveur et en demandant à des personnes extérieures d'utiliser l'outil. Malheureusemen nous n'avons pas eu le temps d'effectuer ce test et les fonctionnalités sont là sans réelle garantie.\\

\begin{section}{Actuel}
Ci-après, quelques prises d'écran du site en fonctionnement avec explication détaillée des fonctionnalités existantes et des extensions ou améliorations que l'on pourrait apporter.
\begin{subsection}{Accueil}

    \begin{figure}[H]
    \label{fig:index}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=17cm]{sub/img/index.png}
            \caption{La page d'accueil du site en mode connecté}
        \end{center}
    \end{figure}~\\
Les fonctionnalités offertes à l'utilisateur membre connecté lorsqu'il se trouve sur la page principale, l'accueil (fig. \ref{fig:index}) :
\begin{enumerate}
\item {\bfseries La barre de navigation} : permet de revenir à l'accueil, consulter son profil, lancer une recherche ou se déconnecter.
\item {\bfseries Les tags} : un tag est matérialisé par un lien hypertexte menant vers sa page dédiée (fig. \ref{fig:tag}). On présente ici des suggestions à l'utilisateur ainsi que ses tags favoris, ceux pour lesquels il a le plus grand intérêt.
\item {\bfseries La partie rédaction} : c'est l'élément le plus important du site puisque toutes les données du système sont entrées dans ces deux champs. C'est pour cela qu'il est placé au milieu de l'interface et qu'il est facile d'accès. Les tags sont entrés directement dans le contenu et sont récupérés automatiquement.
\item {\bfseries Suggestion de contenu} : La liste des publications qui pourraient plaire à l'utilisateur est présentée ici, elle est fortement corrélée avec la suggestion de tags (n°2).
\item {\bfseries Suggestion de personnes} : La liste des personnes à suivre, utilise en interne les algorithmes définis plus haut.
\item {\bfseries Activités récentes} : Un fil d'actualité dans le style Facebook.
\end{enumerate}
\begin{remark}
L'exemple pris ici est un peu creux, ainsi l'on peut bien voir les différentes composantes de l'interface. On peut aisément s'imaginer une version améliorée et plus remplie.
\end{remark}
\end{subsection}

\begin{subsection}{Profil utilisateur}
 \begin{figure}[H]
    \label{fig:index}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=17cm]{sub/img/user.png}
            \caption{Le profil utilisateur}
        \end{center}
    \end{figure}~\\
    Dans cet exemple l'utilisteur \emph{Joe} est en train d'étudier avec grand intérêt le profil de l'utilisateur \emph{eric}.
    \begin{enumerate}
    \item {\bfseries Lien de suivi} : en cliquant sur le lien hypertexte \emph{Suivre} Joe crée un lien avec eric et de ce fait recevra ses mises à jour dans son propre flux d'actualités (les notifications ne sont pas encore implémentées).
    \item {\bfseries Statistiques} : (non implémenté) cet emplacement doit recevoir des statistiques concernant l'utilisateur (ici eric) comme par exemple la somme des notoriétés de toutes ses publications ou son nombre d'amis ou toute autre information pour juger de son niveau d'implication dans le réseau. Car Joe ne veut peut-être pas suivre quelqu'un d'inactif ou d'inintéressant.
    \end{enumerate}
    \begin{remark}
    Pout être plus exhaustif on aurait pu ajouter la liste des amis d'eric.
    \end{remark}
\end{subsection}

\begin{subsection}{Page d'un tag}
Lorsque l'on effectue une recherche sur un tag ou que l'on clique sur un tag n'importe où dans le site on est mené à ce genre de page qui résume globalement le profil d'un tag.
\begin{figure}[H]
    \label{fig:tag}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=17cm]{sub/img/tag.png}
            \caption{Le profil d'un tag}
        \end{center}
    \end{figure}~\\
    \begin{enumerate}
    \item {\bfseries Liste des publications} : c'est la liste des publications dans lesquelles ce tag apparait.
    \item {\bfseries Liste des utilisateurs} : ce sont les membres qui ont un certain intérêt pour ce tag.
    \end{enumerate}
    \begin{remark}
    On pourrait aussi bien rajouter la liste des tags similaires et la notoriété du tag sous forme d'un entier (non implémenté).
    \end{remark}
\end{subsection}
\end{section}
\end{chapter}
\end{part}

\begin{chapter}{Conclusion générale}

Ce travail d'étude et de recherche restera pour chacun d'entre nous un moment important de notre cursus universitaire. Non seulement nous avons travaillé sur un sujet intéressant, moderne et accessible, mais aussi nous avons appris énormément de choses à travers ce projet.\\
À différents niveaux et dans différents domaines nous avons pu assouvir (en partie) notre curiosité. Nous sommes passés par des mathématiques pour l'étude des graphes, de la psychologie pour l'analyse des réseaux, différentes branches de l'informatique (moins étonnant) et une floppée de recherches et de trouvailles périphériques.\\


Nous avons pris de bonnes leçon de nos erreurs. Par exemple, lorsque l'on enquête sur un outil informatique pour s'en servir, il est très important de regarder non seulement sa réputation (forums, blogs, utilisé par des grandes compagnies, ...) mais aussi et nous l'avons appris à nos dépends, les suggestions utilisateurs sur la page du projet (\emph{Github} par exemple) mais encore l'historique des mises à jour ou le numéro de version.\\
De la même manière nous avons appris à mieux gérer un projet d'assez grande ampleur au travers de l'analyse et l'archivage des décisions importantes et de l'incessante remise en question de celles-ci.\\


Nous avons beaucoup appris en réalisant un travail de recherche approfondi sur les réseaux sociaux et collaboratifs notamment sur la façon dont les chercheurs structurent leurs idées et leurs documents. La lecture de plusieurs travaux de recherche (pas forcément en entier) nous à permis de comprendre comment bien présenter un contenu à teneur hautement scientifique et parfois très complexe (p. ex. \cite{eppstein2001fast}).\\
Dans le même temps, la réalisation d'un prototype fonctionnel nous a permis de nous former techniquement encore un peu plus. Nous avons fait le choix risqué d'utiliser un langage assez nouveau pour nous (il y en avait assez de PHP à toutes les sauces) ainsi que des outils en dehors des sentiers battus, comme une base de graphe. L'expérience forge la personnalité.
\end{chapter}